\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Paradigmas de Programação}$\quad$(203904)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
Fundamentos de Linguagens de Programação. Prática de Programação com os Principais Paradigmas de Programação.
\\
Definição e Caracterização dos Principais Paradigmas de Programação.
\\

\\
\\
\textbf{Programa}
\\
1.Fundamentos de Linguagens de Programação
\\
       1.1.	Gramática e Sintaxe
\\
       1.2.	Tipos de dados (escalares, compostos, polimorfismo, checagem estática e                 dinâmica) e valores
\\
       1.3.	Variáveis e Comandos
\\
       1.4.	Associações e Escopo
\\
       1.5.	Expressões (sintaxe, semântica e avaliação)
\\
       1.6.	Recursão
\\
       1.7.	Subprogramas, Funções e Mecanismos DE Passagens de Parâmetros
\\
2.Definição e Caracterização dos Principais Paradigmas de Programação
\\
         2.1.	Paradigma Imperativo
\\
         2.2.	Paradigma Funcional
\\
         2.3.	Paradigma Orientado a Objeto
\\
         2.4.	Paradigma Lógico
\\
         2.5.	Outros Paradigmas
\\
               2.5.1.Programação Concorrente
\\
               2.5.2.Programação Declarativa
\\
               2.5.3.Programação Genérica
\\
               2.5.4.Programação orientada e Aspecto
\\
3.Prática de Programação com os Principais Paradigmas de Programação
\\
      3.1.Paradigma Imperativo
\\
            3.1.1.Linguagem C
\\
      3.2.Paradigma Funcional
\\
            3.2.1.Linguagem Lisp
\\
   3.3. Paradigma Orientado a Objeto
\\
           3.3.1 Linguagem Java
\\
   3.4. Paradigma Lógica
\\
          3.4.1 Linguagem Prolog
\\

\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
Bibliografia Básica : 
\\
(eBrary) Scott, M. L. Programming Language Pragmatics. eISBN: 9780080515168. 2ª. Edition. 915 pages. Editor: Morgan Kaufmann. Saint Louis, MO, USA. November 2005.
\\
Tucker, Allen B.; Noonan, Robert. Linguagens de Programação: Princípios e Paradigmas. 2ª. Edição. São Paulo: McGraw-Hill, c2009. xxiii, 599 p. ISBN 9788577260447 OU Tucker, Allen B.; Noonan, Robert. Programming Languages: Principles and Paradigms. 2ª. Edition. Boston: McGraw-Hill, c2007. xxiii, 600 p. ISBN 9780072866094.
\\
Cormen, Thomas H. Algoritmos: Teoria e Prática. Rio de Janeiro: Elsevier, c2002. 916 p. ISBN 9788535209266.
\\
Bibliografia Complementar :
\\
(open access) Paradigma Orientado a Convenção sobre Configuração (Híbrido: Estruturado, OO e Funcional) Grails Platform: http://dist.springframework.org.s3.amazonaws.com/release/GRAILS/grails-docs-2.4.3.zip (principal) e https://grails.org/ e https://grails.org/learn e https://grails.org/Documentation+Portuguese (Outubro 2014).
\\
(open access) Paradigma Funcional. The Haskell Programming Language: http://book.realworldhaskell.org/read/ e http://learnyouahaskell.com/chapters (principais) e http://www.haskell.org/haskellwiki/Haskell e https://www.haskell.org/platform/ e http://www.haskell.org/haskellwiki/GHC/GHCi (Outubro 2014).
\\
(open access) Paradigma Lógico. LPA WinProlog: http://www.lpa.co.uk/ind_dow.htm e http://www.lpa.co.uk/dow_doc.htm (principais LPA WinProlog) OU SWI Prolog: http://www.swi-prolog.org/pldoc/doc_for?object=manual (principal SWI Prolog) e http://www.swi-prolog.org/ OU GNUProlog/gProlog: http://www.gprolog.org/#manual (principal gProlog) e http://www.gprolog.org/ (Outubro 2014).
\\
(open access) Paradigma Multiagentes (Híbrido: Estruturado, OO e Comportamental) Jade Documentation. Multiagent Systems: http://jade.tilab.com/dl.php?file=JADE-doc-4.3.2.zip (principal) e http://jade.tilab.com/ (Outubro 2014).
\\
(open access) Introduction to Computer Science Programming Paradigms. Stanford Graduate School of Education (Stanford University). Stanford, CA. October 2014.
\\
http://see.stanford.edu/see/lecturelist.aspx?coll=2d712634-2bf1-4b55-9a3a-ca9d470755ee
\\
http://videolectures.net/stanfordcs107s08_programming_paradigms/
\\
https://www.udemy.com/cs-107-programming-paradigms/
\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
CIC-113913 INTRODUCAO A CIEN COMPUTACAO E
\\
FGA-195341 Orientação a Objetos E
\\
FGA-193640 Met de Desenv de Software 
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}